日本年輕人的通縮心態，讓世界上最激進的貨幣政策一敗塗地

成長於長達四分之一世紀的通縮之下，日本年輕人不指望加薪，不相信增長，負利率也要存錢。日本力度堪稱全球之最的經濟刺激行動收效甚微。

26歲的柴田奈奈子過著節儉的生活，她衣櫃裡大約三分之一的衣服都是媽媽當年穿過的。 圖片來源：JEREMIE SOUTEYRAT FOR THE WALL STREET JOURNAL

JOHN LYONS / MIHO INADA

在日本經濟高歌猛進的80年代，柴田廣美(Hiromi Shibata)曾豪擲一整月的薪水買了件羊絨大衣，穿過幾次後便束之高閣。而今，她女兒對瘋狂購物的理解，就是到靜岡市母親的衣櫥裡去“淘貨”。

生活在東京的26歲的柴田奈奈子(Nanako Shibata)說：“我衣櫃裡大約三分之一的衣服都是媽媽當年穿過的。”為了節省東京到靜岡180公裡旅程的路費，她選擇坐大巴，而不是曾象征日本崛起的子彈頭高速列車。

世界其他國家似乎正在美國的帶領下奮力走出經濟低迷期的陰影，那些國家的央行一度依賴低利率甚至負利率以及刺激措施來推動發展，阻止物價下滑。現在美聯儲已經採取了加息行動，歐洲央行也在考慮削弱刺激力度。

然而，盡管勇往直前地進行了長期超低利率實驗，日本卻依然束手無策。房地產泡沫破裂後，日本經濟陷入了長達四分之一世紀的萎靡不振，在這種環境下成長起來的新生代顯得縮手縮腳，因為他們目之所及的只有經濟不景氣、工資增長停滯和通貨緊縮。

通縮將一直持續的觀念深植於日本人心中，似乎成了貨幣政策無法克服的挑戰。對行進在類似道路上的其他國家來說，這是個值得警惕的教訓。

匯豐(HSBC)亞洲經濟聯席主管Frederic Neumann說：“即使用比較激進的政策也很難改變人們的通縮心態。我認為日本人將繼續活在對通縮的恐懼當中，而且這種陰影會延續很多年。”

日本央行的經濟刺激行動已經開展了近四年，其中包括印鈔數萬億日圓，調低利率至負水平等，力度之大或許堪稱全球之最。日本央行行長黑田東彥2013年4月推出的令人震驚的刺激措施曾一度推動經濟和物價反彈，但終以失敗告終。日本去年重新陷入通縮。前不久，通脹率有所回升，徘徊在近零位置。

去年11月，黑田東彥推遲了實現2%通脹率的時間表，幾乎相當於承認自己江郎才盡。去年他在一系列講話中指出，根深蒂固的“通縮心態”扼殺了工資或物價上漲的希望，限制了負利率等貨幣政策的影響力。黑田東彥拒絕通過發言人置評。

日本央行行長黑田東彥曾說過，“通縮心態”正在阻礙日本經濟發展。 圖片來源： KIYOSHI OTA/BLOOMBERG NEWS

近幾個月來，日本通脹率略高於零，經濟學家將其歸功於特朗普(Donald Trump)當選美國總統、美元升值和油價上漲等不屬於日本經濟基本面的因素。幾乎沒人認為日本踏上了增長強勁和物價回升的復蘇之路。

通縮之所以對經濟不利，在於它對經濟增長有破壞作用。企業盈利變少，因而減少投資、下調工資並停止招聘。在經濟不確定的背景下，民眾不再花錢消費，而這將進一步加重物價的螺旋式下行趨勢。

日本央行推行超低利率背後的考量是，低利率可重啟通脹，進而可以刺激消費者和企業進入消費模式。但日本人總是一成不變地認為通縮的情況將繼續，不管央行把利率壓得多低，消費者和企業在花錢方面都十分克制。有証據表明，超低利率起到了事與願違的效果，因為驚慌失措的消費者一直在未雨綢繆地存錢，而不是花錢。

在這個央行措施花樣百出的時代，沒有哪個國家像日本這樣做到了極致。日本央行1999年率先將基準利率降至近零水平。幾乎10年後，歐洲、英國和美國才為了應對2008年的經濟危機出此下策。2001年，日本給金融系統注入大量現金以刺激通脹和經濟增長，而此舉便是後來西方國家亦步亦趨的“量化寬鬆”。

黑田東彥從2013年起向金融系統注入的現金之多（每年約7,000億美元），不禁讓一些投資者擔心日本會出現惡性通脹或資產泡沫。這一擔心並未變成現實。去年，日本央行追隨歐洲央行的做法，將利率降至負值，試圖以激進的方式迫使銀行增加放貸規模。如果銀行不願這麼做，將付出不菲的代價。

在經濟如火如荼的80年代，幾乎沒人會想到日本能淪落到眼下這般田地。當年，日本大亨動輒買下紐約洛克菲勒中心這樣的地標性建築，東京的房地產價格也高居世界榜首。1989年，日本發起的加息行動戳破了房地產和股市泡沫。

此後，受周期性衰退的影響，日本經濟年均增速不到1%。90年代末，物價開始下滑。

被中國趕超後，日本從全球第二大經濟體滑落為第三大經濟體。日經指數目前徘徊於1989年高位時的一半。房地產價格25年來大面積下跌。

去年，日本冰凍甜品公司赤城乳業(Akagi Nyugyo)25年來首次提價約10日元（折合人民幣約6毛錢）後，忙不迭播出了一條道歉廣告。而實際上，日本企業坐擁近2萬億美元現金，政府官員主張把這些閑錢投資於日本市場。

20到34歲的日本人大約有2,000萬，他們成長於物價開始下跌後的日本，通縮在他們身上留下了深深的烙印。加薪、股價上漲或是銀行給存款支付一定利息，這些對他們而言都屬於假想。現實世界裡，任何東西的價格明天都有可能比今天更低。所以他們的本能是穩妥行事，節衣縮食。

他們不認可父輩的消費主義，覺得那無異於揮霍浪費。有些人住在“團體家屋”裡，和室友共享一室（日本新興現象），吃3美元（約20元人民幣）的牛肉飯。要說他們肯在哪方面花錢，那就是旅行。在一個通縮的社會裡，你買的所有東西都可能貶值，但經歷不會。

一些上了年紀、經歷過二戰後缺衣少食日子的日本人不免擔心，年輕人缺乏進取心。日本用“啃老族”一詞形容不處於“讀書、工作或培訓”中任何一種狀態的年輕人，用“飛特族”指那些工作不穩定的兼職者或合同工。“單身寄生虫”說的是那些從未離開父母家的人，還有遭女性抱怨、對女性不感興趣的“食草男”。

前經濟財政大臣竹中平藏(Heizo Takenaka)說：“這些人的問題是，他們過得太舒服了，期望值又很低。我們以前想買好車，但他們好像並沒這個念頭。”

很多經濟學家本以為，日本央行2013年的刺激政策足以推動該國走出增長乏力和物價下跌的漩渦。黑田東彥和日本首相安倍晉三(Shinzo Abe)政府的其他內閣成員表示，通脹和增長初現起色是刺激政策終將奏效的明証。也有人認為，貨幣政策本來是有效的，但2014年上調消費稅後，效果打了折扣。

日本央行去年10月的一份調查發現，只有5%的受訪者打算來年增加開支，48%的受訪者則打算勒緊褲腰帶。

30歲的龜山啟太(Keita Kameyama)是香川縣一名公務員，每年工資收入4萬美元（約合人民幣27.7萬元）。他將約四分之一的收入存起來，為的是最終能和相戀多年的女友修成正果。他和母親住在一起，開一輛老舊的本田車，很少購物。

日本央行的刺激政策對龜山的消費沒有產生任何影響。他仍雷打不動地把錢存入銀行賬戶。他不僅擔心日本的長期停滯會吞噬掉自己的養老金，還擔心沒有足夠的錢來照顧母親。老齡化是日本社會越來越關注的問題，60歲以上老人是20至34歲年輕人的兩倍。

雖然日本實行短期負利率，但長期存在銀行裡的錢還是會有利息，盡管少得可憐。在龜山看來，把錢放進銀行是唯一的攢錢之道。香川縣最大的百十四銀行(Hyakujushi Bank, Ltd.)存款利息只有0.05%，一筆錢如果從1995年存到現在，利息還不到1%。

龜山說：“香川縣的人們熱衷於存錢。我聽說日本央行為了讓民眾花錢動了很多腦筋，但我覺得我是不會敞開了花錢的。”

很多年輕人如此省吃儉用，是因為他們真的沒什麼錢。越來越多的年輕人做的是臨時工，不僅薪酬低，還沒有員工福利。

日本宏觀顧問公司(Japan Macro Advisors)創始人兼經濟學家大久保卓治(Takuji Okubo)說：“企業不再發展壯大，雇員上了年紀，但又不能一裁了之，所以沒有余地納新。”

東京廣告公司Hakuhodo Inc.青年市場營銷部主管原田洋平(Yohei Harada)表示，汽車、啤酒和化妝品公司大幅削減了針對年輕成年人的廣告預算，集中火力瞄準退休人士。他說：“父母和子女的角色現在反過來了，泡沫時代的父輩仍很孩子氣，希望買漂亮的車子，而後泡沫時代的子女則對父母的大手大腳憂心忡忡。”

33歲的企業家齊籐隆開了一家針對女性顧客的網上服裝租賃公司。 圖片來源：JEREMIE SOUTEYRAT FOR THE WALL STREET JOURNAL

33歲的齊籐隆(Takashi Saito)是名未婚企業家，2015年決定創業時，住在東京的集體宿舍裡。當時他想創建一個網上租衣公司，服務於那些既不想花錢置裝、又想擁有琳琅滿目衣櫥的女性。只需每月45美元（折合人民幣約310元），顧客就能一次租用三件衣服，不想穿了可以還回來，再借其他衣服。

齊籐以為可以很容易獲得貸款，因為日本的低息政策就是要刺激銀行增加對小企業的貸款。但事實並非如此。

他向專為小公司提供融資的日本金融公司(Japan Finance Corp.)申請了20萬美元貸款。經過一番討價還價後，他拿到的貸款不足5萬美元。一年後隨著公司的發展壯大，他想申請更多貸款，但卻被拒。日本金融公司不予置評。

銀行業分析師表示，日本金融機構變得更為保守，特別是對那些提供不了任何抵押品的初創公司，因為利率過低侵蝕了金融機構的利潤。在去年日本利率降為負值後的11個月裡，日本金融公司的貸款組合規模反而縮小了。

齊籐動用了存款，也問家人借了些錢，目前仍希望拿到風險投資。

日本服裝品牌優衣庫(Uniqlo)成了通縮時代的明星公司，其好穿不貴的休閑服裝吸引了精打細算的日本國民。但2015年提價後，消費者不再趨之若鶩，優衣庫只好又被迫削價以提振銷售。

優衣庫創始人柳井正(Tadashi Yanai)認為，是央行的負利率和量化寬鬆等政策讓消費者提心吊膽。他在接受採訪時說：“這一切都是因為對未來不放心。必須停止愚蠢的負利率政策。”

摩根大通(J.P. Morgan Chase & Co.)的日本經濟學家Masaaki Kanno說，通縮心態之根深蒂固在於它的合理性。在工資25年保持不變的情況下，年輕人不相信未來能掙得更多。

一些經濟學家主張，日本政府應當嘗試更多財政刺激和貨幣寬鬆政策。也有經濟學家認為，刺激政策讓日本背負了太多債務（目前佔到國內生產總值的230%），最終可能引發經濟崩潰。

前文提到的那位在母親衣櫥裡淘衣服的東京姑娘柴田奈奈子，前不久把自己在職業介紹所的工作時間減到了每周三天。為此，她搬到了租金只有之前一半的公寓裡，幹脆不再逛街。她覺得把時間投在工作上毫無意義。現在她學起了現代舞。

柴田奈奈子說：“我認為把自己完全耗在工作上不公平，反正也不指望能加薪。”

美國《華爾街日報》中文網

好過通漲啦食曬d錢

too long

美國《華爾街日報》中文網
啫係人民日報嘅水平

幾靚女

唔怪得咁多雞

香港仲大鑊，人工唔升，物價狂升

由今日起大家一齊減少消費。

節儉 簡約生活 少D消耗地球資源唔係一件好事咩
點解一定要高消費推高GDP先至叫好???
日本仔而家o既生活態度唔係好環保咩

如果你睇完依篇文真係得以上結論我覺得你都幾可憐下

編野好明顯係以資本既角度寫

香港年青人應該反消費

咁你想點撚樣呀教授
想話班雞為興趣呀
定係上下連登都要做分析總結呀on9

👍👍認同

坦白講 自從睇咗斷捨離
個人價值偏向唔想有無謂消費

英文翻譯

其實諗得過
通縮咪即係你存既錢遲D有更高購買力

而家既香港正正就係需要持續去通縮
所以由今晚起香港年青一代向日本新一代學習，減少消費，不要通漲，相反要不停通縮直至牛腩麵返回10蚊一碗（送豆漿）為止
大家說對不對？

塘水滾塘魚有咩好

日本仔最鍾意過度包裝 回收率係高但邊忽環保

通縮
你份人工會跟住縮

低消費=企業低收入=盈利低甚至蝕=唔加人工甚至裁員=驚俾人炒要儲定個錢=低消費=⋯⋯

而家唯有等另一個產業令到日本可以再大爆發
唔知而家超高端科技幾時會變成可以拉動日本經濟既力量

留名

汰弱留強，適者生存，市場中邊個可以笑到最後係冇人會知！我再次宣布！！由今晚起香港年青一代向日本新一代學習，減少消費，不要再通漲持續下去！

日本是咪返唔到身？

如果好似支那咁季季都吹大gdp可唔可以恢復返市民對經濟前景既信心

認同 應洗則洗
件衫仲著得就走去買新衫
明明就係浪費緊

靠浪費黎推動gdp增長既意義係咩

日本都還好呀工資25年唔變，但樓市爆完之後樓價起碼跌返
屌你依加香港係人工不變，樓價物價瘋狂直線上升

日本資源有限
島國有咁強國力已經好勁
好難好似中國靠浪費黎谷經濟

不去只有裝修沒有食物質素的餐廳，牛記笠記返工，所有收費電視唔睇，假日唔睇戲唔飲茶，剩係去圖書館公園

有儲蓄架嘛
錢越來越見洗

環保到古著仲新過香港d 一手淘寶衫

洗錢？ 不了
身邊開始多人唔駛錢
不過同時拎去供樓

日本經濟由中國撐起

篇文都有講
個個唔洗錢,企業擴充唔到
老既又唔炒得,後生無得上位
既然無得上位,咁好多人都唔會努力,大家hea下hea下
同埋話就話日本好似好高科技
雖然咁講可能hurt到你,但將來超高端科技黎講,大錢俾美國,小錢俾中國
日本未來真係灰啲

咁撚貴拎去供樓，一陣負資產跳樓都唔掂

日本 廢物100unit 80unit 回收 20units 低污染燃燒發電
香港 廢物70unit 10unit 回收 60unit 堆田

香港人連行多步拎去recycle bin 都懶
商家見免費dum 垃圾，仲鳩dum
最環保ge 係am730 呀婆

香港無生意只會不停加價

認同盡量少/低額消費為主

Anger

屌你老味傻仔即係傻仔 篇文有咩野會令你聯想唔怪得咁多雞？講緊低消低低慾望社會，完全九唔撚搭八，已經做分析總結層面

冇問題，唔阻你慢慢加

日本仔唔似香港人咁ON9既話
上面班有錢人點賺你錢

加價 -> 唔想買/ 買唔起 - >冇生意 ->繼續加

表示已經搭巴士都唔搭小巴，唔就位就寧願行多幾步
而家着D衫，D袋已經係3-4年前買，未爛都唔換
平時盡量少社交活動減低開支
親戚不堪吾憂，吾不改其樂
唔係話自己係咩聖人，但習慣左節儉既生活其實真係幾愜意

簡單黎講即係毒L

識唔識架你？冇生意唔肯減咪執柒左佢啦！

唔好玩啦
係香港減少消費唔會令到經濟通縮㗎
相反唔買嘢原先個租客會俾人踢走/自己離場
之後邊啲人入嚟？咪就係紅色資本囉
之後咪就係紅色資本玩串成個market
減少消費搞到蝕本？有大把水喺度佢哋先唔驚

日本個社會根本好病態

過左紙醉金迷時代由而家班後生執手尾 香港又何嘗唔係

得啦得啦聽太多喇呢種語句

日本同香港唔同
香港有條水喉射住
日本得自己印銀紙
仲要係島國冇資源
冇得靠唔消費黎製造通脹

通縮嗰陣個市場自自然然會調整架啦，畢竟做老闆既都係想留個生存空間做生意，呢樣駛鬼擔心！

日本個generation gap都好嚴重

我覺得只係日本既經濟模式唔似中國或者美國咁可以靠揮霍天然資源去煲大個經濟，日本係傾向高增值，啲野下下都做到好優質，變相產品週期長，但呢啲係gdp反映唔到出黎，正如中國同日本，同樣一碗國產米、一隻國產牛、或者一條馬路、一條鐵路，兩者份量根本唔同，gdp中係睇唔到

經濟負增長都可以有人吹奏

睇見D 朋友係咁申冇錢係咁追潮野，得啖笑

香港人工都係停留喺廿年前水平，但好多人仲買得好開心架

點解香港人咁鍾意消費咩明抄優品都入到嚟既
點解香港人咁鍾意M記都會變中資既

唔食好野，食完又唔會有特殊效果，倒不如平平地食有營養既野，味道係其次
唔買貴鞋，著左又唔會跳高d跑快d，著得舒服就得
做到已經慳好多

香港就係呢吓先痴線。

日本同阿根廷都係比較特殊，唔可以用一般經濟理論去睇
不過而家日本人口縮緊，好難唔係負增長

點解後生唔洗錢? 好耐之前聽過一個講法係話 日本後生已經唔需要靠物質去show off自己社會地位，所以買野既慾望自己會低，我覺得只係解到少少
我覺得佢篇文最重要反而係講緊通縮心態，本身就覺得之後經濟唔會有咩起色，加上搵工又難，又無撚埋以前啲請一世既工，返緊工既俾人炒撚埋仲仆街 俾我都儲錢啦

啲錢用哂去旅行 一蚊不洗落香港

26似36

喺網絡盛行，一人揸至少一部手機嘅年代，
尤其日本依d SNS 發達到過晒龍嘅國家嚟講，
人嘅滿足感，朋輩嘅交流，
可能係在於一隻Game有無SSR,
一條Tweet有幾多人轉發，
一幅IG post嘅相有幾多回應幾多Like.
以物質彰顯身價，
以物質而滿足的態度已經過時。
當自己同受眾都覺得車啊樓啊都唔係一回事嘅時候，
仲有咩誘因叫人買？
況且大家都明，d屎忽唔坐到爛都唔會走，
Career path嘅崩毀，OT文化盛行仲點引誘人去積極返工？
倒不如工作三日玩樂三日來個Worklife balance?

其實某程度上同香港幾似 都係已發展國家通病，工都唔撚搵到，職又無撚得升，有工返就無限OT無補水
如果用online game比喻，香港都只係困難級(未計政治問題)，日本就係地獄級

好話唔好聽，如果日本能夠研發無限能源，可能會俾佢地改變成個經濟模式或金融制度，會有好大改變。現時情況好似響度磿爛蓆…

唉...

+1 係香港全部洗去來佬貨，一有錢就去旅行

啲文筆好撚支那 好難睇

你地講d野全香港的人包括高官都做緊，個撚個都係當香港係金礦，搵完錢就走/移民

其實香港本身應該行日本條路,但支那開放自由行,結果小小香港要承受全支那需求,結果所野貴到仆街,人工沒咩變

正解，無生意會加價
香港係一個好神奇既地方，會將不利既消息變成利好消息
加息都可以變做樓市升的利好消息

所以香港同日本係好似，只不過人地係縮，香港係帳，唯一係你人工一樣無加過

麥記出貴包 個個爭住去買
有錢買樓 邊個會忍住唔買
香港通脹個生活點都好過日本

有乜咁好，有錢唔買樓，你一年後分分鐘已經買唔到，我緊係買左先，之後市場見有人接到又再加價，無限loop

香港係物價通脹，人工通縮，長遠仲大獲過日本

長遠係香港人會被drive away，會有一班低賤奴隸中國人頂你個位

又係廢老累事。

啲人淨係識用下面個頭諗野係咁上下

其實幾好丫
日本乜野野都有二手市場
而且價格都好似好有系統

有冇生意都係會加

考慮生活質素既話我會想住係日本

如果唔使考慮經濟，真係住日本一世都願

住日本個兩件
睇醫生睇到你破產呀住

你柒完就收皮啦，雞你老味

日本依幾年出口點？

資本角度講
呢個係大問題
但我覺得日本新一代已經唔再追求上一代個隻紙醉金迷反而係好事
愈成熟既國家同民族先會追求撲粹簡約
瑞典/日本/挪威出黎既企業比我感覺上風格好似
我覺得新世代可以自己定到自己個位對國家黎講係好事

佢地個醫療制度係咪好似美國咁
即係要自己買醫保 定係連醫保都冇?

我見日本啲醫院好似好多都私營嘅...

其實點解每年咁多資金流入，經濟都咁差

電子野比韓國霸住個市場
重工業又係...
可能得汽車仲幾好景?

講乜都哂氣，一般日本人生活都好過一般香港人

即係已經脫離口腔期
開始追求比物質更高嘅享受

其實好似半放棄家用電器
而家改發展醫療機械等等

香港啲廢老重係口腔期
XXX可唔可以當飯食 總係掛係嘴邊

日本真係日本
通縮都有人吹奏

人地有人地嘅壓力姐

家用白色電器好似話利潤低所以放棄
電視機日本國內有特別嘅數碼制式所以外來牌子冇咁易入到日本市場

唔似
係類似台灣個種公營醫保
做善事咁做
美國個d擺到明醫商勾結正垃圾

明明讀書果陣都知道通縮係衰過通脹
樓上啲人仲話咩通縮好
真係好低質

香港通脹人工少

有淘寶，不了

唔洗溝女？

最弊通縮時你嘅人工係縮
通漲時你嘅人工一樣係縮喎

淘太多 發現都係低質野
依家連淘寶都淘厭

lm

自由市場
你唔加人工
啲人過哂檔啦

溝唔溝都冇結果架啦,
不如慳啲洗 留比自己

經濟學都係以資本觀點出發
宜家你做奴隸ja
通縮可以解決一堆唔等洗既垃圾行業
留低既都係個個都有需要既實業
根本係經濟淨化功德無量

香港調返轉 明知買唔到樓

香港更加唔應該消費
消費=幫人交租+支持地產繼續吸血

洗左錢仲要一肚氣先慘

同好

最重要佢地就算東京撈唔掂都仲有個鄉下俾佢地返去耕下田過日辰
香港撈唔掂真係等死

嘩今年諾貝爾獎實係你拎啦

你話人吹奏
你呢d柒頭咪又係見到日本兩隻字就上晒腦必盲反

咪同香港、支那麼樣
顧掂你自己先啦
支那狗
連乾淨水都冇學人串日本

日本社會保障都好落後令到啲人失業既cost好高

香港鉛水

所以減少物慾先係治本方法
無乜事唔好消費
咩衫褲鞋襪夠用就算
食飯盡可能自己煮

講到溝女好似話有就有咁

日本後生一代真係好撚慘 食撚晒上一代啲屎，而且唔知有冇食完嘅一日

言下之意通縮冇問題？

條友一定未溝過女

你邊到睇到我話無問題
你笑人鳩含自己咪一樣鳩屌

香港一樣食緊仲有30年就肯定冇食完一日

淨係國債都有撚排玩

香港已經踏入零售冰河時期
睇見d商家佬高增值品賣唔出就好心涼
住都未有得住仲要市民消費
之前有巴打講得啱
當代消費同娛樂模式已經改變
d人上網呃like得到嘅滿足感仲大過去shopping
同埋加埋網購
零售根本冇得翻身

香港d屎有毒 食完會死
日本至少食完可能會有希望

咁你邊度睇到我話有問題

我有話你話通縮有問題

香港仲仆街啦人工同購買力越拉越遠

我? 溝過啦
一肚氣又有 冇結果又有 不了了之又有 莫名奇妙又有
所以何必再貼錢買難受

香港啲屎冇得唔食 不過食左會有更多嘅屎
日本嘅屎都冇得唔食 不過食幾多有數計

咁邊撚度鳩屌

同意樓上講
慳d仲環保、減少浪費地球資源、可持續發展。
夾硬推高GDP好戇居
大陸咁..做勁多無謂豆腐渣基建
浪費資源。終有一日要還架。
美國人大洗、量化寬鬆+低息就瘋狂借錢。
先洗未來錢黎推高GDP

其實日本人心態係啱架
知足常樂、物慾強唔代表快樂。
不過經濟太差又係好慘

你有邊個講日本既post唔係衝入去屌
咁叫唔叫鳩屌 一見日本兩隻字就上晒腦

你都否認通縮冇問題
仲可以話係鳩屌

第時會唔會到香港淪落到咁

發夢冇咁早 點睇都係香港西d 你唔做大把支那狗做 成個社會都赤化緊

中文網
信用度…0

但自殺率好似都唔低

淪落到日本咁 快點淪落

所以之前有巴打話咩去日本生活...
日本有啲野我地唔知姐

自己煮飯食, 唔買衫褲(Uniquo都唔買), 睇大台, 假日連街都唔好出, 淨係係屋企睇電視﹑睇書﹑結札無套做愛…

屌你老母
上網咁撚多嘢睇你唔睇
居然睇大台

網購真係影響太多
以前市民會去日本城/樓下既雜貨店買日用品，宜家識上網既個個都淘寶，再唔係就HKTV
要買貴野就直接去amazon 訂/買，唔再比香港代理抽水
呢幾年香港本地消費縮得好緊要

x2 節儉環保減消耗叫通縮，咁本身經濟 模式都已經有問題

x3 何況人地日本好多野都有二手市場, 唔生產新野一樣製造到消費

講得岩就唔係鳩屌

人工帳面漲，實際遠追唔上通漲，有鬼用
反而九七零三果鑊老豆人工漲面減，但少過通縮 ( 果陣仲讀緊書)
感覺啲錢仲好用咗

我發現我既心態都好似日本年輕人咁消極

一個月洗少過3000蚊再比家用3000蚊,做full time搵到16k都寧願轉做炒散搵夠就收,自由d又多d時間hea

有女都唔想溝,覺得女只係會增加無謂既洗費,又要食飯出街睇戲,又要儲錢買樓

我係香港搵d錢有一半都貢獻左去日本
係香港買野？不了

其實好多人都係咁
夠搵夠洗買自己鍾意就得，女可有可冇之餘，有仲嫌困身
我就唔覺得享受物質有幾開心

仲以為最底係簡單黎講即係供已樓添

我衣櫃入邊2/3既衫都係屋企人唔著

其實日本已經咁發達, 仲求咩增長?
GDP呢d野係俾上面個班打飛機姐
好似日本d家用電器咁(講緊真係MIJ個d)閒閒地用十年到,又好用.呢d野GDP又反映到?

香港其實都係咁,班高官下下同你講經濟增長,同新加坡比較經濟實力.
又唔見佢地比較下房屋同社會福利?

香港人死慳死抵供一層樓,呢個係上一代既置富方法,但我地呢代又被逼玩呢個遊戲
文中個女仔可以咁瀟灑番3日工,其餘時間做自己鐘意既野,仲可以獨立生活.
想問香港年青人可以咁揀?

香港租金過高，就算有批發呢個優勢都同單一件貨運輸成本差無幾，變成市民上外國網買個價差唔多，加上香港興乜都抄一餐，又有班人賣假貨，以及互聯網令到產品資訊更流通等

支持

X2

英國呢
日本人重未做到當年大英帝國全盛時期既國力

neet

當然打得贏，搞到共榮圈就有可能

當年

日本爛船都有三斤釘
至少人工都高過香港喇

日本uniqlo最低時薪1000yen
香港有個屁咩

支那呢幾年搞埋D小動作搞死日本經濟啦都
心痛到我...........

大英帝國仲算島國？

交稅交好多

你唔供樓都要捱貴租，日本年輕人起碼可以逃離東京

點睇日本開賭？

過深圳=做走狗
不了
我寧願係香港住百幾尺都唔會上去住過千尺
住咁大托柒咩
我係香港吸既空氣都係自由既空氣呀
大陸人走也不屌

無得揀先係最可憐。
唔買樓，又要租樓幫人供樓。
買左樓，又要營營役役番工。

日本講經濟衰退講左咁多年，慘個班仲係停留係以前輝煌年代既企業。
年青人已經習慣係［經濟衰退］生活。
佢地揀自己舒服既生活方式過活，起碼有得揀
慘？

屌你知唔知有得揀係點解

淨係識得話消費增加>企業收入多咗>員工出多啲糧>多啲錢消費
又唔講啲企業肥上瘦下, 高層人工花紅一加十幾廿萬, 低層人工加咗唔夠通脹扣, 為咗賺到盡又係咁加價同壓低成本, 啲嘢質同量都差咗
結果貧者越貧, 富者越富, 嗰啲咩1%咪就係咁嚟

打頹工 一條友 唔落街唔拍拖唔結婚唔生仔唔購物 一日三餐自己煮
喺屋企煲劇 AvCG 閒時打個丁 上網聽下歌
月草萬二不是夢

其實美國年青人都開始係咁,新一代開始儲錢,減少消費,連card都唔用,只用debt card

其實香港回收率睇下咩material
鋁罐 紙果d係ok
因為回收有價有市 d阿叔阿嬸會執
公屋居屋後樓梯長年有人洗樓

但偽豪宅有冇人會咁做就冇人知lu...

net high果個日本

高質post lm

日本人而家最鍾意喺手遊課金抽野
出多d手遊畀日本仔課金就可以刺激經濟

鄰國可能更大劑

九十後個大勢都係咁。
係得八十後以前先多卡數 理財唔好
時代同人進步係好事。吸取到經驗

日本物價勁高

樓上巴打點解話阿根廷個case都係咁特別？
想學野

香港物價仲高

其實通縮一樣會有肥上瘦下，一樣會為壓低成本而降低質量，而且會更加難搵工，社會福利都會減少，唯一開心係終於見到樓價跌，但都係買唔起

仲有日本1000yen 已經可以係便利店解決1日3餐仲要好撚好食

留名聽阿根廷

人地所謂停左廿幾年都高質過你咁多
仲有乜好講

用便利店嘅野食做標準
香港1000yen夠可以買5,6個豬扭蛋做3餐
10個合味道都得添
都好好食

agree 我啲日本fd 黎過香港都咁話

你用咁嘅標準冇野好講丫
1000yen 係日本便利店買到嘅三餐, 連野飲
都好quality 過淨啃豬柳蛋同杯麵掛...

最好笑係有D日本老屎忽睇唔順班後生咁慳
寫書話呢種"低物欲生活"會拖冧日本經濟 乜乜柒柒
笑死人

入過日本便利店就知佢哋嘢食嘅種類多過香港好多 特別係熟食同返叮食品

你錢會見洗左wo
你之前個首期而加買到半個單位wo可能
有咩問題
同埋可以逼使好多唔等使既野消失
人類可以回歸番正常既生活同需求
泡沫亦會逐個爆
剩低既都係真實既價值
只要你正正常常有儲蓄
根本就可以去提升自己生活品質

香港問題係貧富懸殊 你班窮撚後生仔唔消費who fucking cares

因為per capita GDP GNP 同影響唔到人既真正收入
但影響到CPI

文筆寫法都是契丹人的手法！

1000円一個鐘，基本上大部分餐廳都食到一餐

香港當40蚊一個鐘 食個晏大部份都40以上

香港絕對有條件通縮，基層已經係過緊呢d 生活，文中女主角正正是因為冇人工加（即冇向上流動機會）導致佢工時越返越少，完全是抑制人既生產力
浸死燒死都係咁痛苦，冇話通縮就好d

我相信係資本主義的原罪，一去到後期當99%人分既餅越來越縮既時候，呢班人一定係會食少d ，去儲起佢。
因為你明天分到既餅又會少左，呢種根本係人性黎，而單靠經濟政策冇可能改變人性

如果唔係都唔會有咁多癈老叫雞叫到愛國啦

觀點與角度問題啦，你覺得唔等使既野未必人人覺得係，而且都有人要靠哩d野養家，諗野唔可以太理想化，況且香港點同日本？產業種類/基礎輸人幾條街，你以為無左一堆你所謂唔等使既產業之後，咁易就有其他工作職位取代到？以為泡沫爆左會有人地咁好生活？

我覺得只不過係兩舊屎交換食，通漲通縮都係要食屎，因為香港條件先天不足，地太小人太多，無得救

有道理
不過最嚴重係好多人會失業，因為而家好多人返既工就正正係去生產一d 冇價值既野
你諗下身邊既野有幾多係多九餘就知

香港唔支爆都唔使諗通縮。同埋香港消費主義真係同濕凍一樣世界第一

香港物價已經追貼日本大城市啦，但你時薪有冇60蚊個鍾先

睇完個po發覺自己都幾大洗

慳啲洗囉試下

香港樓價同收入

都唔係追貼啦，話係超過都唔過份呀

大陸仲慘，戶籍制度極多限制。你一條低級港燦係上面咩都做唔到。

睇咩病政府都會幫你比七成，唔明樓上話睇醫生睇到破產既說法係邊到睇返黎

垃圾國家既人民更係無其他正常國家既人民咁多選擇

就係 香港一味只係樓價物價日常用品升 人工無無加過 仲唔仆街呀

佢地話去住姐又唔係入藉同做野
你咪試下日本政府會唔會俾7成
台灣醫保包曬基本野tim
不過你條港豬去到睇下醫生睇下洗唔洗俾錢

你到時真係飯都冇得食

去住嘅意思即係乜鳩？working visa?student visa ?依兩樣都已經要join "国民保険" 屌你唔通去旅行仆街包埋你醫藥？，戇撚鳩，返去叫雞啦柒頭

成班小學雞真係未見識過通縮
通縮根本係災難
竟然有人吹奏

失業率低左咁多年
好多人唔記得SARS果時係點

亦可能SARS果時佢地未出世

我支持通縮
我就係靠沙士先上到車仲供完啦
所以根本睇你有無準備
有準備既人通縮係一個機遇

係一個俾你收集資產既機遇
政府為左解決問題一定會增加基建公共開支等同大量出銀紙
到時經濟上番去既時候就係你上流之日

通縮重保到份工既人已經贏左，
而且縮唔縮唔到你怕唔怕。

簡單講通縮係一次經濟洗牌

我係大淡友
日日等緊災來臨跟住入貨
因為以港豬既性格一定會上番

有SARS 嘅教訓
分分鐘有災難仲會直升唔跌喎

社會制度有問題
無論脹定縮
都係小市民受害
97-2003香港通縮
咪又係市民食屎

所以通縮都無撚用
其實SARS個排怕中招多過怕經濟唔好

上面班人鳩up通縮係災難，當時大把賤物同你鬥，平時有儲開個錢不知幾撚開心

學香港賣身份証，千幾萬大陸人即刻投資日本，變哂日本人，解決哂通縮問題，不過無左優良日本血統

日本人就係咁,消費黎做咩,反正野愈來愈平,不停儲錢

仲話不消費係一種好型嘅事

呢種所謂洗牌又係益有錢佬，有能力掃貨者咪就是佢地，而且日本呢種通縮係災難性，跌20年未見㡳，任何時候入貨都會蝕
其實經濟學真是幾引人入勝，硏究大棋局本身幾好玩

佢地覺得次次都一定會好似沙士咁，所以咪咁樂觀囉
但如果一直長時間通縮，好似日本咁以十年做單位，我就真係笑唔出

實際情況係香港無實業
一衰就仆直
到時唔好話買樓
連基本生活都未必有

有人起就有人仆街跳樓燒炭，其實都係良性循環

日本做兩個鐘夠食一日三餐加飲品
再加冇津貼下坐幾個站車

2千蚊食到d咩
不過做飲食就包餐咯

二千円食到好多嘢啦

依條雞上腦撚樣下下俾我屌完都冇野駁應第個 問得出2000円食到啲咩看諗佢其實冇去過日本

2000円食到香港double價錢既野啦

去年，日本冰凍甜品公司赤城乳業(Akagi Nyugyo)25年來首次提價約10日元（折合人民幣約6毛錢）後，忙不迭播出了一條道歉廣告

Agger

如果香港有日好似日本咁樓市爆破就好

東京好熱. 繁榮昌盛.

香港啲飲食都係食餿姐
日本三餐吉野家

公平啲要用最低工資比

利伸 : 打死唔做日本野，太辛苦

因為gdp 就係咁谷出來
印度就係人出名節儉 少食肉

其實唔洗餐餐吉野家
平價chain

牛丼:すき家、松屋、吉野家
蕎麥麵:富士そば
天婦羅:天や
家庭餐廳:薩利亞 Johnathan,カスト
炸蠔丼:なか卯
烏冬:花丸
中華料理:回高屋
餃子的王將

全都都係5-6百可以食到 唔洗餐餐牛肉飯嘅

日本 松屋
香港 大家樂
質素已經冇得比
仲要差唔多價錢
但香港既最低工資1個鐘都唔知食唔食到一餐

最恐怖係滯脹, 而我覺得香港亦慢慢邁向緊

日本通縮係好事，等將所有野還原返去基本

反正依家都冇基本生活㗎啦，依家香港後生果啲只係勉強生存咋嘛，不如一齊冧家產仲開心喎

呢個就係人性，社會令唔到後生成為持份者享受經濟成果，個經濟死咗關佢地咩事？見到全世界一齊含撚咁樣仲開心添啊

東京人可以去橫濱, 其實大把地方可以開發
佢之前負增長就奶野, 即係收入少左
而家0堵長算係好左少少
國家經濟係需要增長去增加收入, 因為你債一定以一個速率升緊, 所以一定要用收入去追; 追唔到就又通縮

但係唔需要好似發展中國家咁追8追10既
我諗2,3%對已發展國家黎講已經好好

呢度居然有班人想香港繼續通漲落去，大家估吓咩人黎？

放心啦，香港唔會變成日本，人嘅本質問題

二千円真係食唔到咩
食到幾塊和牛河豚肉刺身㗎咋

食到十幾碟迴轉壽司

對於做非遊客金融地產公務員行業既文職打工仔，根本呢１０年已經滯脹緊

咁咪睇下通縮個時會唔會好似日本人咁囉

有幾溫和呀？習慣左硬食就叫溫和？

Keep住穩定增長，但打工仔人工真係跟唔上

根本計埋租金升幅冇可能叫溫和囉

９７前文員仔都已經萬幾，而家又係萬幾

但物價就升咗十幾倍

係 冇得搞，要硬食

日本最大問題係唔夠streamlining
同埋階級及本土意識過重
解決到呢三點一定會爆升

老闆年年就話冇錢賺，但自己就不停換樓換車

係呀, 而家好多人都儲左筆錢, 唔夠買樓啫, 但慳D夠食十年八年.
呢班人其實唔驚失業架, 寧願個市冧下回歸基本.
同埋真係冧死既都係D做炒賣個班, 其他人差極有個譜, 生活基本層面野好唔好景都係咁架la.

數你老母個閪啦，呢幾年物價加價加得幾癲你又知幾多？睇你個撚屌就知你係食古不化做會計既離地撚黎！

D數據你拎番屋企打飛機.
大既樓價, 少至個飯, 點計都唔止2%.
仲有交通呢, 年年加價又唔止2%.
衣食住行, 食住行都貴過2%, 衣既野豐儉由人.
根本好多人慳左就當通漲低左, 其實生活品質比較香港係超級滯漲.
全世界都係咁, 所以先咁多冤氣, 唔係特朗普都無得贏.

所有茶記每年都加２－３蚊啵，有停過咩？

茶記由廿幾蚊到四十幾蚊用左十年一倍, 而家幾年都由四十幾去到接近50, 點止2% 仲未計份量同質素急跌.

近一兩經濟差D, D貴價餐廳平左D就真, 香港人係食差左.
香港基本滯漲緊. 消費能力越黎越弱.

就係所謂經濟增長只係去左金融旅遊同地產囉
一般人根本得益唔大

同人講２％真係死人，40蚊加８毫？ 有可能嗎？

呢條數係compound interest 咁，一年2% 、第二年又2%、一路冧上去，一年兩%係唔算好勁既，但由10年到17年已經碌左7年就唔同講法

AEON 8點後食飯團買左廿幾個
香港窮撚就食M記

通漲份人工有冇跟住漲

過度通漲或者過度通縮先係問題,d人剩係屌通縮,通漲咁
日本呢個情況好明顯過度通縮,至於我睇到d人撐香港通漲,真係好反智,如果個人資產追唔上物價既上漲,根本就係on9,根本香港同日本既經濟就反晒智

有樓果Ｄ咪撐香港通漲

而家正正就係食個飯都五六十喇

算啦 相嗌唔好口，數據從來都係以偏概全

搵萬幾果Ｄ一年加得幾多（唔好計升職）？有冇一年一千？

只係撐樓價升
不過我相信會物極必反
家陣要上車，有首期都叫勉勉強強有數得計挨下麵包
再升嘅話真係攬住筆錢過世算

咁事實係喎，當唔計租金，人工加3%
個3%用黎搭車食飯都唔止

好多人分享唔到成果寧願通縮.
唔好話通縮就要失業, 係歐美福利好先會咁, 因通縮福利減D人寧願要福利唔打工.

但D日本台灣呢D通縮期都唔會低失業率, 只係D人寧願洗少D搵少D.
日本人就寧要通縮唔要通漲就係樓市爆破後遺, 資產格價上升既通漲只係玩鳩d平民.

你話個經濟平穩發展咪好囉,但香港好明顯唔係囉...而家個物價根本快過人工增長太多

呢d咪撚野理論黎,你唔通一世都可以做野,你有無考慮過退休個陣你既錢夠唔夠你洗

都好難怪日本做咩政策都返唔到生

每年2%, 複利7年都唔夠15%
香港物價7年15%??
拎呢d數據打飛機有燃用.

屌你樓上究竟知唔知通漲點計
淨係計食飯同租金？
耐用品呢？衫呢？電費呢？有無倍數上呀
U記tee仲係賣緊99蚊喎

所以咪話數據冇意思

CPI冇意思

所以我見到條友仔係到鳩up真係講到廢事講

咪試下人工跟cpi走睇下出咩結果

好似日本都講通縮係d人唔消費.
香港基本都係, 但資產價格枱升令生活成本急增, 呢d唔係滯漲係乜.
好既通漲係香港人駛多d, 買大d既屋, 食好d既野, 生活質素同消費按比例咁升.

而家係d人由食正常飯到頹飯再到狗飯再到無啖好食, 住就由正常家庭500呎, 300呎再去到百幾呎, 但仲有通漲, 根本係痴線.
我樓下檔粉面係加兩蚊ONLY, 但無左最好食成本最貴既牛腩.
計番質素, 香港係滯漲到癲.

問題咪就係所謂加人工係隔靴搔癢囉，加幾百蚊，你仲要講通賬2%咋好好喇

年年都話經濟差,有邊年係好

呢d消費品低因為人唔願消費, 但焗住既食住行係咁架, 生活質素係低左.

係咪又要行全球化新自由主義先至得呀

統計有冇考慮質素？

唔加價不過減量，佢一樣話冇通賬

以前香港人用歐美日野多, 但而家都轉晒淘寶同埋連鎖平野.
拎呢d講根本證明香港低通漲基於香港生活質素下流. d人越買越CHEAP.

其實唔係個個人工都有升,咁你前面話無加人工咪跳槽,跳槽又代表可以揾份更高人工既工作?
我覺得係你辯論已經滑坡謬誤左先囉,人工大部份有升係啱,但唔好講到人地既工無加人工就人地有錯咁囉

Uniqlo 99蚊都要感恩

呢個2%係平均wo,樓呀、茶餐呢d 唔只2%
不過可能又有d 野升唔夠2%而拉返佢落黎
我相信有好多野係7年加唔到15%
如果你只講樓價租金咁當然通漲好勁，我相信大部分人都咁認為，因為切身吖嘛
但有巴打堅持佢既數據亦冇錯，因為佢用既是通漲指數

通漲同消費主義的另一面係上進創新同埋提高生產力

生產力冇提高，人口不斷老化，社會就會崩潰

而家D人做咩都要慳,話儲錢買樓,雖然個小小錢對買樓影響真係唔大,但已經改變晒D人既生活模式,個社會已經反晒智,以前日本係經濟大蕭條前都係咁(唔代表香港會行咁既路)

咪話通漲指數係拎黎打飛機LAW.
睇埋一個數據香港住戶開支係十年升50%.
通漲低人既開支又係咁升既?
仲要升左真係生活好左, 計番d開支主要去晒住屋, 食品, 同教育到.

呢三樣野升左咁多敢講質素好左?

如果真係2%，所謂通賬指數唔係離地就係好有問題，前面講左，食住行無一不超過2%，衣囉不過衣係非經常支出呢

u記係都係不斷減低質素黎換取KEEP住平價, 有買開都知同六七年前質素無得比.

咁你都應該知經濟既野邊有咁簡單可以歸入一個原因到

事實上好多時候都係為咗平而情願犧牲咗quality

其實點解仲有人拎數據來講？
係人都知人工實質上無咩上升
但生活成本已經升左成倍

成日數據數據
有柒用咩

仲圍住個2%轉

可能本身都係匿喺象牙塔入面

只係識拎一個數據黎講, 綜合所有數據比較先有意思.
我以前番大銀行, 年年話加價4-5%, 都唔知條數點黎.
再睇番先知係加晒俾d搵幾千蚊既阿姐, 再用人頭平均加幅黎打飛機..
d中低層完全無加過咁滯.

香港近年人工加幅都係集中係d最低工資既保安清楚到, 中低層生活水係急降緊.

我覺得呢個現象係因為貧富差距越來越大，中產向下流，基層人口越來越大，所以平野市場越大，亦造就十元店同u記既成功
你可以留意返富人同時間應該亦係越來越有錢，只不過佢地不嬲豪慣我地冇咁覺
利申：冇做過research

絕對係，你睇d新樓去得幾快

對，所以圍住咗2% 真係冇咩意思

可能佢地唔洗生活
或者係社會見到唔符合數據嘅野都會覺得有第樣野拉返均

行過書局睇過下低慾望社會,原來日本係世界上最均富社會,最有錢果10%人佔社會45%財富,香港係75%

睇逃恥 日本福利好似好正
個醫保係無敵既咩都包哂
而結婚後 老婆係被養者 一樣有醫保 一份保兩人用
人工好似仲要加 因為你結婚要養人 會收入高左

邊個拋個2%出黎？

上面話通脹唔勁已經有唔理樓價租價既前設
講西咩

唔好話日本,我連香港年青人好多都想一個人生活下
就係想咁已經做唔到,仲話質素無下降?
我敢講10年前仲係勉強做得到

出生率低明明就係減少地球人口過多嘅方法，但人少左，資本家都賺少左

根本人就係需要都要考慮埋之後既事,你而家睇落D必需品加少少,自己人工增幅雖然追唔上,但仲頂得住就無咩所謂
到你退休個陣,如果本身因為通貨澎漲而令到個人資產縮水,臨到最後為左生活都仲係到擔憂,到時咪話唔過癮,根本講D野不切實際

人少勞動成本又高左
所以港共其實好歡迎蝻同蝗來加強內需同拉低勞動成本
至於你地班港豬既資源俾人分左？
關佢撚事咩

日本社會穩定人民質素高就係靠呢Ｄ，唔駛菲傭阿媽自己教番，家庭都健康Ｄ

淨係呢樣已經玩死人，因為鋪租一樣跟住升，變相消費都要俾多咗落人起個鋪租

大家係質疑呢個２％係完全離地或不可信

垃圾港共港資壟斷衣食住行所以就想香港人口有咁多得咁多增加需求,你可以唔消費,但你點都要食住行

我都認同條數可以做，不過用數據既巴打只係想用數據黎支持一d 論點吖嘛
好似上庭咁，控辯雙方講野都要有證據支持
個官信唔信同事實係咪咁就係雖要有一個真理越辯越明既過程ma

講到香港好似津巴布韋咁惡性通漲
跟住屌人quote數據
屌咁你講個人感受得啦
仲討論乜鳩

果Ｄ鋪租比之前係講緊幾倍加租，而家所謂插左，其實升幅仲好驚人

其實根本連樓價都無乜升過
只係高倍徘徊
唔明2%有幾唔合理

講數據就主觀一句話唔岩
都唔知討論乜鳩

真係佩服個位巴打用心解答

講到醫保唔使錢咁
正社員嘅話公司多數包你一半
一個月大概要俾一萬，無睇醫生都要俾
同埋醫保保嘅嘢好基本
補隻牙最普通嘅銀粉，扣埋醫保就6千
用陶瓷係8萬起跳
香港補陶瓷牙幾舊水搞掂

一報燕梳d 醫生起勢劏，有冇walkin cash 價?

餐廳酒樓食材平左都唔會減價 咪又係一年加一次

依家通漲
你份人工加左幾多？

係,加左就唔會減返轉頭

真心
90年代未出黎做野
但個陣聽人講好多人都月入過萬,魚翅撈飯
但00年代出黎做野,個時做司機都唔過萬,好多工4-5000蚊
係咪縮到咁樣?

個陣時聽講個大學生fd講，文員得四千

魚翅撈飯係聽老豆講

我fd 撞正SARS 前後一兩年fresh grad 物理治療八千，今時今日三四餅

餐廳其實算係加得好慢
因為消費者太易轉其他餐廳
通常都係過完年加1-2蚊
但係你比較下大陸起飛之前同之後既食材價錢, 基本上係倍數升
人工喺最低工資之前係幾千蚊, 而家係萬幾 (係比最低工資32.5更高, 因為人手流向非勞動工作如保安, 根本請唔到人)

老實講而家大家話幾窮幾剩, 咪又係用IPHONE課金打機去旅行
200/300蚊餐大把後生仔去食, 排晒隊

係真係樓太貴影響左個社會結構
如果而家D樓係200萬上到車, 大家剩返D錢可以消費做投資
咁就好健康

魚翅撈飯我記憶中好似八十年代尾已經有人講
之後仲真是有餐廳標榜呢樣野，我記得報紙好似有廣告

而家d人都屌佢個數據係垃圾, 完全唔知拎黎講黎做乜.
佢而家都講唔到拎個2%出黎講黎做乜鳩, 廢到無倫.

三十年前已經有"做又36,唔做又36"呢句說話
而今日最低工資係32.5

其實都好正常

當你銀行有幾萬蚊, 樓又冇你份買, 咪洗左佢
所以而家咁多人去旅行買貴電話就係咁解
你慳左都買唔到樓
再者, 俾你儲到幾十萬, 到時首期就唔止嗰幾十萬

經典即係經典

但用任何角度睇香港基本生活費急升, 生活質素急降既滯漲軌, 你拎呢2%講乜鳩.

又拎IPHONE同旅行黎講, 有無咁ON鳩. 之前大劉個仔講都俾人屌到飛起.

錢係要儲，有閒錢去一去旅行見識下都好，為左個首期真係唔值得

同埋睇番篇文主題係講新人代傾過不消費回應放水年代, 香港低通係因為香港人不消費, 消費品價格不升. 代表香港生活水準下降.

講到離晒題仲好講數據.

後生仔唔消費學日本Ｄ人又會屌唔為社會著想架喇

係講緊唔去都儲唔到
根本唔係爭嗰幾萬蚊

而家上車盤你做9成都至少要有50萬現金
供得起都儲唔到
仲要你真係儲到50萬，到時又升又買唔到

請問你既滯漲定義為何？

其實篇文有提到，你用錢買野佢眨值，但你去旅行買既經歴唔會貶值，聽到都覺得唏噓
文中女主角越返越少工時因為已經對工作冇希望,真是sad 到爆
我知好多人會話佢懶，乜乜乜......
但人係理性動物，正如早排負利率債都有人買，一定係有佢既邏輯既

鬧人去日本亂洗錢又過左d
去轉日本分分鐘平過留港消費
拉兩gip水貨返黎instagram賣話唔定仲賺返個機票

話通漲溫和左少少
我懷疑係呢兩三年大陸冇乜大災難
街市買餸冇點升價
不過quality又差左wor 要點計

其實d食材加緊價

香港係一個消費通縮, 基本生活開支通漲環境.
情況比日本更差, 你睇日本人收同基本生活開支同香港比.
香港差好多.

生活質素下降但相關開支不斷上升.

去日本根本為左慳錢.
個邊食買都平過香港.

食買都平
仲要洗左錢ger
因為你知你買嘅野真材實料
仲有人地是但行去邊間食都好食

香港真真假假都有, 仲有真假溝埋賣
啲職員態度又差

質素下降價格上升慘, 定日本質素平穏, 價格下降慘.
香港日本失業率都低, 日本人工資高過香港.
香港本身大鑊過日本好多, 只係仲係泡沬中不知而己.

香港連鎖店都夠膽賣假野, 購物天堂

d通漲一陣拎埋假貨黎計, 又低左

用相同嘅錢買到比實際價值低嘅野
高左添喎好似

去日本食野真係一分錢一分貨，但係香港畀得多都可以畀屎你食仲未計態度尻屎，相反係日本就算上晒岸個啲食肆都唔會冇禮貌，但香港呢

你睇上網用失業率黎講只係你on鳩.
華人社會褔利唔好唔可以單純用失業率高低評價經濟好壞.
生活質量跌緊其實香港中下層經層係差左, 再遇通漲環境已經係構成滯漲.

你呢一味拎D數據打飛機係你既事, 可惜你無水平分析同理解.
香港生活成本由四年前全球14升到上年第一, 家庭生活開支十年升50%.
生活質素無法量化, 但你問人食住行比十年前好左定差左, 答案基本一面倒.

你連point都無就摺埋la.
我講緊香港人生活係差左, 有好多論據.
你一味拎2%再唔係jer住人地口水尾係度吠.

我好清楚講左係我既睇法, 你無野講只係識講呢D只證明你小學雞.
只係識google就有腦咩, 係度獻世做乜鳩.